<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Poligonija</title>
    <link>https://poligonija.github.io/</link>
    <description>Recent content on Poligonija</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sl-SI</language>
    <lastBuildDate>Wed, 16 Jan 2019 20:55:58 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://poligonija.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Uvod</title>
      <link>https://poligonija.github.io/cyberpunk/uvod/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2019 11:59:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/cyberpunk/uvod/</guid>
      <description>Avtorica ilustracije: Urša Godina   S to precej zvenečo oznako je bilo v zadnjih desetletjih poimenovanih veliko stvari: od precej širokega in barvitega spektra znanstvenofantastičnih zgodb in romanov, filmov in televizijskih serij, animejev in mang do računalniških iger ter glasbe. Kot glavne primerke kiberpanka se verjetno največkrat navaja Scottovega Blade Runnerja (1982), roman Williama Gibsona Neuromancer (1984), ki velja tudi za prvi polnokrvni kiberpankovski roman, pa antologijo Mirrorshades: The Cyberpunk Anthology (1986), ki jo je uredil Bruce Sterling, animiran film Akira (1988) japonskega režiserja Katsuhiro Otoma, trilogijo The Matrix (1999–2003) bratov Wachowski, v zadnjem času pa Netflixovo serijo Altered Carbon (2018) in prihajajočo videoigro Cyberpunk 2077 poljskega proizvajalca CD Projekt Red.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porocilo</title>
      <link>https://poligonija.github.io/art_in_tech/porocilo/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jun 2019 11:05:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/art_in_tech/porocilo/</guid>
      <description>Avtor ilustracije: Tschimy Obenga   Umetnost danes ni najbolj znana po tem, da bi sprožila tehnološki napredek, a prav o tem so v Trubarjevi hiši literature govorili študentje v okviru dogodka »Poligonija: Do Androids Dream of Melting Watches?«. Vpliv umetnosti na znanost in človeka ni pogosto poudarjen in naš pogled na to, kaj je umetnost, se skozi čas tudi spreminja. Brian Boyd, literarni darvinist meni, da se je pred umetnostjo pojavilo imitiranje in igra kot nekakšen prehoden, primitiven začetek.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>porocilo</title>
      <link>https://poligonija.github.io/kozmonavtika/porocilo/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2019 14:33:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/kozmonavtika/porocilo/</guid>
      <description>Ob dnevu kozmonavtike je bil v Pritličju organiziran pogovor z gosti. Natalija Majsova in Anja Banko sta govorili o znanstvenofantastični kinematografiji, prva z izrazito kulturološkim pogledom, druga pa s pogledom filmske kritičarke. Dragan Živadinov in Blaž Šef sta kot gledališka kolega prevzela umetniško stališče, Kristina Pranjić je kot komparativistka z doktorsko nalogo iz kozmizma pokrila osnovne pojme, Miha Javornik pa se je kot profesor ruske literature oprl na avantgardo in mitologizacijo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>porocilo</title>
      <link>https://poligonija.github.io/scifi/porocilo/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2019 18:38:41 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/scifi/porocilo/</guid>
      <description>V petek 29. 3. je Trubarjeva hiša literature gostila dogodek projekta Poligonija, ki deluje pod okriljem Škratove Čitalnice KUD Anarhiva. Skupina mladih študentov je skozi odlomke najrazličnejših znanstvenofantastičnih del razpravljala, kaj znanstvena fantastika sploh je, in kam vodi razvoj te literarne podzvrsti.  Avtorica fotografije: Romana Ronkali   Izraz »znanstvena fantastika« se je začel uporabljati šele v dvajsetem stoletju, a elementi, ki jih ta žanr vsebuje, segajo že med prve literarne zapise.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>sultana</title>
      <link>https://poligonija.github.io/scifi/sultana/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2019 15:08:14 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/scifi/sultana/</guid>
      <description>Nekega večera sem posedala v naslanjaču v svoji spalnici in lenobno razmišljala o pogojih, v katerih živijo indijske ženske. Morda sem zadremala, morda ne, nisem prepričana. Pa vendar; če me spomin ne vara, sem bila povsem budna. Z mesečino obsijano nebo, na katerem se je bleščalo na tisoče zvezd, podobnih diamantom, sem videla povsem jasno. Kar naenkrat pa je pred mano stala ženska. Ne vem, kako je vstopila, a sem jo spoznala za prijateljico, sestro Saro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>uvod</title>
      <link>https://poligonija.github.io/scifi/uvod/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 15:08:14 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/scifi/uvod/</guid>
      <description>Zdi se, da je danes nemogoče misliti prihodnost. Srečujemo se s trendom vračanja v preteklost. V modi je vračanje elementov preteklih zgodovinskih obdobij. Videospoti poustvarjajo zrnati videz, glasbeniki v njih pa posnemajo modo različnih desetletij prejšnjega stoletja. V glasbi je vedno bolj popularno samplanje starejše, prezrte glasbe, v ZF filmih pa vidimo sicer na vedno bolj dovršene načine podobno, če ne identično, izpovedano napoved prihodnosti. Zdi se, da je prihodnost ukinjena.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>