<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Poligonija</title>
    <link>https://poligonija.github.io/</link>
    <description>Recent content on Poligonija</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sl-SI</language>
    <lastBuildDate>Wed, 16 Jan 2019 20:55:58 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://poligonija.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>nastja</title>
      <link>https://poligonija.github.io/art_in_tech/nastja/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jul 2019 10:48:52 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/art_in_tech/nastja/</guid>
      <description>TRANSFORMACIJA IDEJE V KONKRETNO Že v sklopu prejšnjih dogodkov, na literarnem večeru Sci-Fi in konec prihodnosti ter na pogovoru ob Dnevu kozmonavtike, je v ospredje prihajala ideja, da je tehnološki napredek med drugim posledica idej, ki se prenašajo skozi literaturo oz. umetnost (sledovi proto-robotov in potovanja v vesolje dolgo preden je človeštvu tehnologija to dovoljevala; ideja Ciolkovskega, ki predpostavlja, da fikcija vedno obstaja pred resničnostjo, nasploh pa je bil celoten pogovor usmerjen v idejo, da je kozmonavtika produkt ruske kozmistične, suprematistične in konstruktivistične misli).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nastja</title>
      <link>https://poligonija.github.io/junij_predavanje/nastja/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 16:38:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/junij_predavanje/nastja/</guid>
      <description>PREFACE Leta 1994 so se še živeči člani že več kot dvajset let razpadle ikonične skupine The Beatles združili in posneli pesem Free As A Bird. Pesem je nastala na podlagi demo posnetka že pokojnega Johna Lennona iz leta 1977, ki so ga predelali in združili z glasovi in glasbili preostalih treh članov. Tako so sintetizirali njihov »come-back«, hkrati pa s pomočjo tehnologije oživeli Lennona. V pričujočem prispevku bom tako razmišljala o ideji nesmrtnosti in tehnološkega ovekovečenja.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Martin</title>
      <link>https://poligonija.github.io/junij_predavanje/martin/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 16:35:44 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/junij_predavanje/martin/</guid>
      <description>Problematika kiborgov, možnost izboljšanja človeškega organizma s pomočjo tehnologije, preči kompleksen sklop filozofskih problemov, predvsem v analitični filozofiji, poznanih pod nazivom telo-duh, ki (v kartezijanskem jeziku) zadevajo odnos med »človeško dušo in telesom« oziroma v jeziku sodobne filozofije med »fizikalnimi in mentalnimi lastnostmi« človeškega organizma. Človek naj bi imel telo, ki ga lahko znanost meri in raziskuje, določa njegove fizikalne lastnosti (ki segajo od dejstva, da ima načeloma štiri okončine, do molekularne strukture DNK ali membranskega potenciala nevronov).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>kristjan</title>
      <link>https://poligonija.github.io/art_in_tech/kristjan/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 13:33:37 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/art_in_tech/kristjan/</guid>
      <description>UVOD
Tehnološki napredek, ki ga civilizacija doživlja že več stoletij, in kateremu so se v zadnjem priključili še izraziti eksogeni stimulanti, ki so ga še pospešili, nedvomno širi svoj vpliv tudi na umetniško sfero. Kljub temu pa v sferi umetnostne zgodovine ni mogoče naleteti na veliko število monografij, ki bi neposredno naslavljale in analizirale recipročno razmerje tehnologije in umetnosti. Eno redkih takih del je Art et technique au XIXe et XXe siécles francoskega umetnostnega zgodovinarja Pierre Francastela.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>kristjan</title>
      <link>https://poligonija.github.io/junij_predavanje/kristjan/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 13:12:07 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/junij_predavanje/kristjan/</guid>
      <description>Ameriški komparativist Steven T Brown v uvodu monografije Cyber Tokyo: Posthuman in Japanese Visual Culture predstavi film japonskega režiserja in avtorja originalne mange Katsuhira Otoma Akira (1988) kot primer postmodernega dela, ki ga je mogoče razumeti le ob aplikaciji rizomatskega branja. Slednje gledalcu/bralcu odpira različne horizonte interpretacije, med katerimi Brown izpostavi sedem ključnih, pri analizi pa se omeji na moč celotne kontinuirane, koherentne zgodbe. V kolikor prevzamemo Brownovo branje Akire kot postmodernega dela in poskušamo posamezne dele zgodbe interpretirati deloma onkraj okvira narativa, lahko naletimo na nove interpretacije.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urashima_taro</title>
      <link>https://poligonija.github.io/scifi/urashima_taro/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 12:41:44 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/scifi/urashima_taro/</guid>
      <description>Pred davnimi časi je v neki vasici ob morju živel ribič z imenom Urashima Taro. Bil je mladenič prijaznega srca, ki je, da bi pomagal svojemu ostarelemu očetu in materi, vsak dan odhajal k morju ribarit. Nekega dne, ko je Urashima Taro odhajal po poti z morja domov, je na plaži opazil otroke, ki so se zbirali in povzročali hrup. Ko je pokukal bližje, je opazil majhno želvico, ki so jo otroci mučili s palico ter jo z njo zbadali.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Romana</title>
      <link>https://poligonija.github.io/cyberpunk/romana/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2019 11:06:41 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/cyberpunk/romana/</guid>
      <description>Avtorica ilustracije: Urša Godina   Utripajoče neonske luči, piskanje računalnikov, vrtoglavo visoke stolpnice, nenehni zvoki prometa in tovarniški dim, ki ustvarja sive oblake na jasnem nebu; to je slika distopičnega pogleda sedanjosti in prihodnosti, ki nas, sodeč po bliskovitem razvoju tehnologije, še čaka. To ni več svet ljudi, to je svet robotov, umetne inteligence in zatona narave. To je svet kiberpanka. Besedo kiberpank (cyberpunk) je leta 1980 skoval računalničar Bruce Bethke.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>martin</title>
      <link>https://poligonija.github.io/art_in_tech/martin/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2019 11:06:09 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/art_in_tech/martin/</guid>
      <description>»Večina ljudi je bila še nedolgo nazaj zadovoljna s pasivnim razvedrilom. […] Danes pa mnogi niso več zadovoljni s svojo vlogo na kavč obsojenega opazovalca; namesto tega zahtevajo bolj aktivno funkcijo.« To beremo v Uvodu sicer poučne knjige Understanding Video Games: The Essential Introduction, ki je leta 2008 izšla pri slavni založbi Routledge in preko vseh dvomov zakoličila status raziskovanja računalniških iger kot akademsko priznanega področja. Kljub temu pa se delo še vedno – vsaj v uvodu, kasneje avtorji napako zgladijo, ko natančneje obravnavajo recepcijo in narativno strukturo iger avantur – oklepa prepričanja, skorajda nekakšnega ustanovnega mita raziskovanja videoiger in vse digitalne pripovedne umetnosti: delitve na pasivno gledanje oziroma branje ter aktivno interakcijo z igrami in digitalnimi artefakti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>moxyland</title>
      <link>https://poligonija.github.io/cyberpunk/moxyland/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2019 11:05:06 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/cyberpunk/moxyland/</guid>
      <description>Ko pridem do Propellerja, se morje ljudi že širi preko vrat, kar je lahko zgolj dober znak, saj je pravkar odbilo šest trideset. Moji živci so čisto razcefrani, mogoče je krivo dejstvo, da sem na četrtem Ghostu v manj kot uri. Kar naenkrat pa je pred mano stala ženska. Ne vem, kako je vstopila, a sem jo spoznala za prijateljico, sestro Saro. &#34;Pozna si.&#34; Jonathan se na vratih oklene moje roke in skozi množico zvizneva noter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uvod</title>
      <link>https://poligonija.github.io/cyberpunk/uvod/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2019 11:59:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/cyberpunk/uvod/</guid>
      <description>S to precej zvenečo oznako je bilo v zadnjih desetletjih poimenovanih veliko stvari: od precej širokega in barvitega spektra znanstvenofantastičnih zgodb in romanov, filmov in televizijskih serij, animejev in mang do računalniških iger ter glasbe. Kot glavne primerke kiberpanka se verjetno največkrat navaja Scottovega Blade Runnerja (1982), roman Williama Gibsona Neuromancer (1984), ki velja tudi za prvi polnokrvni kiberpankovski roman, pa antologijo Mirrorshades: The Cyberpunk Anthology (1986), ki jo je uredil Bruce Sterling, animiran film Akira (1988) japonskega režiserja Katsuhiro Otoma, trilogijo The Matrix (1999–2003) bratov Wachowski, v zadnjem času pa Netflixovo serijo Altered Carbon (2018) in prihajajočo videoigro Cyberpunk 2077 poljskega proizvajalca CD Projekt Red.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porocilo</title>
      <link>https://poligonija.github.io/art_in_tech/porocilo/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jun 2019 11:05:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/art_in_tech/porocilo/</guid>
      <description>Avtor ilustracije: Tschimy Obenga   Umetnost danes ni najbolj znana po tem, da bi sprožila tehnološki napredek, a prav o tem so v Trubarjevi hiši literature govorili študentje v okviru dogodka »Poligonija: Do Androids Dream of Melting Watches?«. Vpliv umetnosti na znanost in človeka ni pogosto poudarjen in naš pogled na to, kaj je umetnost, se skozi čas tudi spreminja. Brian Boyd, literarni darvinist meni, da se je pred umetnostjo pojavilo imitiranje in igra kot nekakšen prehoden, primitiven začetek.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>porocilo</title>
      <link>https://poligonija.github.io/kozmonavtika/porocilo/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2019 14:33:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/kozmonavtika/porocilo/</guid>
      <description>Ob dnevu kozmonavtike je bil v Pritličju organiziran pogovor z gosti. Natalija Majsova in Anja Banko sta govorili o znanstvenofantastični kinematografiji, prva z izrazito kulturološkim pogledom, druga pa s pogledom filmske kritičarke. Dragan Živadinov in Blaž Šef sta kot gledališka kolega prevzela umetniško stališče, Kristina Pranjić je kot komparativistka z doktorsko nalogo iz kozmizma pokrila osnovne pojme, Miha Javornik pa se je kot profesor ruske literature oprl na avantgardo in mitologizacijo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>porocilo</title>
      <link>https://poligonija.github.io/scifi/porocilo/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2019 18:38:41 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/scifi/porocilo/</guid>
      <description>V petek 29. 3. je Trubarjeva hiša literature gostila dogodek projekta Poligonija, ki deluje pod okriljem Škratove Čitalnice KUD Anarhiva. Skupina mladih študentov je skozi odlomke najrazličnejših znanstvenofantastičnih del razpravljala, kaj znanstvena fantastika sploh je, in kam vodi razvoj te literarne podzvrsti.  Avtorica fotografije: Romana Ronkali   Izraz »znanstvena fantastika« se je začel uporabljati šele v dvajsetem stoletju, a elementi, ki jih ta žanr vsebuje, segajo že med prve literarne zapise.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>spremna</title>
      <link>https://poligonija.github.io/scifi/spremna/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2019 15:08:14 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/scifi/spremna/</guid>
      <description>Ob prvem branju se tekst bengalske feministične avtorice in reformatorke Rokeyee Skahawat Hossain morda zdi naiven, celo problematičen v kulturnem okolju, kjer se argument prihajajoče ženske prevlade (pa naj bo še tako za lase privlečen) vedno večkrat uporablja za diskriminacijo feminizma. Sultanine sanje namreč dejansko tematizirajo svet obrnjenih družbenih vlog, v katerem ženske moške spoznajo za popolnoma neuporabne, jih zaprejo v hareme in same »zavladajo« svetu. A ga je potrebno brati v njegovem lastnem kulturnem in zgodovinskem kontekstu, ki se precej razlikuje od današnjega zahodnega.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>sultana</title>
      <link>https://poligonija.github.io/scifi/sultana/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2019 15:08:14 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/scifi/sultana/</guid>
      <description>Nekega večera sem posedala v naslanjaču v svoji spalnici in lenobno razmišljala o pogojih, v katerih živijo indijske ženske. Morda sem zadremala, morda ne, nisem prepričana. Pa vendar; če me spomin ne vara, sem bila povsem budna. Z mesečino obsijano nebo, na katerem se je bleščalo na tisoče zvezd, podobnih diamantom, sem videla povsem jasno. Kar naenkrat pa je pred mano stala ženska. Ne vem, kako je vstopila, a sem jo spoznala za prijateljico, sestro Saro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>uvod</title>
      <link>https://poligonija.github.io/scifi/uvod/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 15:08:14 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/scifi/uvod/</guid>
      <description>Zdi se, da je danes nemogoče misliti prihodnost. Srečujemo se s trendom vračanja v preteklost. V modi je vračanje elementov preteklih zgodovinskih obdobij. Videospoti poustvarjajo zrnati videz, glasbeniki v njih pa posnemajo modo različnih desetletij prejšnjega stoletja. V glasbi je vedno bolj popularno samplanje starejše, prezrte glasbe, v ZF filmih pa vidimo sicer na vedno bolj dovršene načine podobno, če ne identično, izpovedano napoved prihodnosti. Zdi se, da je prihodnost ukinjena.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>