<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Does this Unit have a soul? on Poligonija</title>
    <link>https://poligonija.github.io/cyberpunk/</link>
    <description>Recent content in Does this Unit have a soul? on Poligonija</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sl-SI</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Jun 2019 13:36:41 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://poligonija.github.io/cyberpunk/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Romana</title>
      <link>https://poligonija.github.io/cyberpunk/romana/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2019 11:06:41 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/cyberpunk/romana/</guid>
      <description>Avtorica ilustracije: Urša Godina   Utripajoče neonske luči, piskanje računalnikov, vrtoglavo visoke stolpnice, nenehni zvoki prometa in tovarniški dim, ki ustvarja sive oblake na jasnem nebu; to je slika distopičnega pogleda sedanjosti in prihodnosti, ki nas, sodeč po bliskovitem razvoju tehnologije, še čaka. To ni več svet ljudi, to je svet robotov, umetne inteligence in zatona narave. To je svet kiberpanka. Besedo kiberpank (cyberpunk) je leta 1980 skoval računalničar Bruce Bethke.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>moxyland</title>
      <link>https://poligonija.github.io/cyberpunk/moxyland/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2019 11:05:06 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/cyberpunk/moxyland/</guid>
      <description>Ko pridem do Propellerja, se morje ljudi že širi preko vrat, kar je lahko zgolj dober znak, saj je pravkar odbilo šest trideset. Moji živci so čisto razcefrani, mogoče je krivo dejstvo, da sem na četrtem Ghostu v manj kot uri. Kar naenkrat pa je pred mano stala ženska. Ne vem, kako je vstopila, a sem jo spoznala za prijateljico, sestro Saro. &#34;Pozna si.&#34; Jonathan se na vratih oklene moje roke in skozi množico zvizneva noter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uvod</title>
      <link>https://poligonija.github.io/cyberpunk/uvod/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2019 11:59:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://poligonija.github.io/cyberpunk/uvod/</guid>
      <description>S to precej zvenečo oznako je bilo v zadnjih desetletjih poimenovanih veliko stvari: od precej širokega in barvitega spektra znanstvenofantastičnih zgodb in romanov, filmov in televizijskih serij, animejev in mang do računalniških iger ter glasbe. Kot glavne primerke kiberpanka se verjetno največkrat navaja Scottovega Blade Runnerja (1982), roman Williama Gibsona Neuromancer (1984), ki velja tudi za prvi polnokrvni kiberpankovski roman, pa antologijo Mirrorshades: The Cyberpunk Anthology (1986), ki jo je uredil Bruce Sterling, animiran film Akira (1988) japonskega režiserja Katsuhiro Otoma, trilogijo The Matrix (1999–2003) bratov Wachowski, v zadnjem času pa Netflixovo serijo Altered Carbon (2018) in prihajajočo videoigro Cyberpunk 2077 poljskega proizvajalca CD Projekt Red.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>